\exsection{sec:grammatical}

\exsubsection{sec:grammatical::thaet}

\begin{examples}
	\begin{example}{253}{01chr}{235}{H}
		Be þæm cƿæð se ædiga iób ·

		Þæs mannes ƿisdom ís árfæstnys · ⁊ soð ingehyd ·  heo yfel forbúge ·

		Ƿitodlice \dhl{} ís soþ ƿysdóm · \hlA{} man geƿylnige  soðe lif\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{263}{09luc}{60}{D}
		Hluttor offrung \dhl{} is · ⁊ licƿurðe gode ·\\
		\hlA{} mann ƿydeƿan geneosige · ⁊ ƿreccan gefrefrige ·\\
		⁊ steopbearnum gehelpe · on heora gedrefednyssum ·
	\end{example}
	\begin{example}{277}{13moy}{325}{H}
		\dhl{} is se ƿisdom \hlA{} man ƿislice libbe ·\\
		⁊ his dæda gefadige to his drihtnes ƿillan ·\\
		 he edlean underfo · on ðam ecan life\\
		mid ðam ælmihtigan gode · þe on ecnysse rixað. AMEN.
	\end{example}
	\begin{example}{287}{16mem}{248}{***}
		Fides · Spes · Caritas ·  is geleafa · ⁊ hiht · ⁊ seo soðe lufu ·\\
		\dhl{} is se geleafa · \hlA{} he gelyfe mid mode ·\\
		on ða halgan ðrynnysse · ⁊ soðe annysse;\\
		⁊ \dhl{} is se hiht \hlA{} he hopige to gode ·\\
		ægðer ge on gelimpe ge on unge-limpe ·\\
		⁊ næfre ne ortuƿige be {\nextpage} godes arfæstnysse;\\
		\dhl{} is seo soðe lufv · \hlA{} man his scyppend lufige\\
		mid únametenre lufe · ⁊ ða menn þe ƿel ƿillað ·\\
		sƿa sƿa hine sylfne on soðfæstnysse æfre ·
	\end{example}
	\begin{example}{316a}{17aug}{233}{***}
		Eac ða arfæstan beoð ƿolice gearƿurðode ·\\
		gif \dhl{} soð beon mæg \hlA{} him sƿa gesceapen ƿæs ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{317}{17aug}{251}{H}
		He sealde sƿiðe fæste gife · ⁊ sƿyþe fæste · ǽ ·\\
		mid þære gife ælcū menn oð his ende · earmum · ⁊ eadigum.\\
		\dhl{} is seo gifu \hlA{} se man mot dón  he ƿile ·\\
		⁊ \dhl{} is seo · æ · \hlA{} god forgylt ælcum menn be his geƿyrhtum ·\\
		ægðer ge on þysre ƿorulde · ge {\nextpage} on þære toƿeardan ·\\
		sƿa gód · sƿa yfel · sƿa hƿæðer sƿa he begæð ·
	\end{example}
	\begin{example}{319}{21swy}{9}{PreN}
		\dhl{Þæt} ƿæs þæra [←þære] gymeleast þe on life hine cuþon ·\\
		\hlA{} hi noldon aƿritan his ƿeorc ⁊ drohtnunge\\
		þam toƿerdum mannum ðe his mihte ne cuðon ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{336}{29dio}{306}{CM}
		\dhl{} ƿæs syllic ƿundor \hlA{} se soðfæsta martyr\\
		heafod-leas mihte gán · god ælmihtigne heri{\nextpage}gende ·\\
		⁊ eac sƿylce yrnan mid engla heapum ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{341}{31mar}{1097}{D}
		{\ellipsis}\\
		feohte se cempa on fyrdlicū truman ·\\
		⁊ ƿíf hi ge-healde binnan ƿealle trymmincge ·\\
		⁊ heo hæfð hire ƿuldor gif heo hylt hire clænnysse\\
		bæftan hire ƿere · ⁊ \dhl{} biþ hire miht ·\\
		⁊ ge-fylled sige \hlA{} heo ge-seƿen ne beo ute ·
	\end{example}
	\begin{example}{457}{16mem}{268}{H}
		An is gecƿæden gula ·  is gyfernyss on englisc ·\\
		seo deð \dhl{}  man yt ær timan · ⁊ drincð ·\\
		oððe he eft to micel nimð on æte oððe on ƿæte ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{490}{01chr}{92}{H}
		{\ellipsis}\\
		⁊ seo án saƿul ís æðelboren þe ðonn\textit{e} lufað þe heo frā com · þe hí þyllice gescéop þæt heo on hire andgyte habban mihte godes ánlicnesse ⁊ gelicnesse · ⁊ \dhl{þæs} ƿyrðe ƿære · \hlA{} hyre gód onƿunode.
	\end{example}
	\begin{example}{514}{08aga}{79}{D}
		Hat hí sƿa yfele · ⁊ sƿa unclæne ·\\
		 gif ðu hƿylcne ƿyrige ·  ðu geƿisce him \dhl{þæs} ·\\
		\hlA{} his líf beo gelíc þinum laðum godum ·
	\end{example}
	\begin{example}{519}{11mil}{214}{D}
		Ic gelyfe on þe drihten sƿa sƿa þas gelyfað ·\\
		læt me beon geteald to heora getele ·\\
		⁊ do me \dhl{þæs} ƿyrðne \hlA{} ic ƿælhreoƿe tintrega\\
		for þe þroƿige · ⁊ on ðe beo afandod ·
	\end{example}
	\begin{example}{564}{31mar}{1000}{Indir}
		{\ellipsis}
		⁊ cƿædon  hi sylfe ƿæron sƿyðor \dhl{þæs} ƿyrþe ·\\
		\hlA{} hi stodon astifode on stana gelicnysse ·\\
		oþþe  seo eorðe hi ealle forsƿulge ·
	\end{example}
	\begin{example}{571}{32ead}{74}{D}
		\dhl{Þæs} ic geƿilnige and geƿisce mid mode ·\\
		\hlA{} ic ana ne belife æft̄ minū leofū þegnū\\
		þe on heora bedde ƿurdon mid bearnū · and ƿifū ·\\
		færlice ofslægene frā þysū flot-mannū ·
	\end{example}
	\begin{example}{605}{05seb}{219}{D}
		Chromatius þa cƿæð · sume cristene synd ·\\
		to \dhl{þam} bileƿite menn · \hlA{} ðu ne miht afindan\\
		of anū þusende anne þe mæge\\
		þe eaƿfæst-lice spræce sprecan oððe leornian ·\\
		hu mihton þas becuman to cristes geleafan?~{\sicskeat}
	\end{example}
	\begin{example}{629}{12wed}{100}{H}
		Mænig ƿelig man is on ðyssere ƿorulde\\
		þe ƿolde mycelne scet · ⁊ ungerím feos syllan\\
		ƿið \dhl{þam} gif he hit gebicgan mihte · \hlA{} he hér for ƿorulde lybban moste\\
		butan eallum gesƿyncum æfre unge-endod ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{633}{13moy}{72}{H}
		Ne man ne sceal drincan oððe dƿollice etan\\
		binnan godes huse · þe is gehalgod to \dhl{þam} ·\\
		\hlA{} man godes lichaman mid geleafan þær þicge ·
	\end{example}
	\begin{example}{646}{16mem}{113}{***}
		Be \dhl{þam} ƿe magon to-cnaƿan cristes eadmodnysse ·\\
		\hlA{} se healica god hine sylfne sƿa ge-eadmette ·\\
		 he ðam deaðe under-hnah ⁊ þone deofol ofersƿyðde\\
		mid þære menniscnysse ⁊ mancynn sƿa alysde ·
	\end{example}
	\begin{example}{671}{24abd}{147}{D}
		To \dhl{þam} sƿyðe ic gelyfe on þone lyfigendan hælend ·\\
		\hlA{} ic ƿolde ofslean gif hit sƿa mihte beon\\
		þa ðe hine gefæstnodon on rode-hencgene ·
	\end{example}
	\begin{example}{678}{26osw}{150}{CM}
		Hit geƿearð sƿa be \dhl{þam} \hlA{} him ƿann on penda\\
		myrcena cyning · þe æt {\nextpage} his mæges slege ǽr\\
		eadƿines cyninges ceadƿallan fylste ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{683}{28mau}{132}{H}
		Nu synd ƿe sƿa asolcene  ƿe sƿincan nellað\\
		nan þincg · fornean ne urum lustum ƿiðcƿeþan\\
		ƿið \dhl{þam} \hlA{} ƿe moton þa micclan geþincða\\
		habban on heofonum mid þam halgum martyrū ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{695}{31mar}{423}{N}
		To \dhl{þā} sƿiðe hi ƿurdon þurh  ƿundor gecyrrede ·\\
		\hlA{} hi geond eall  land mid ge-leafan a-rærdon\\
		cyrcan · ⁊ mynstra · ⁊ martin᷒ æfre\\
		sƿa hƿær sƿa he þa deofol-gild to-ƿearp · sƿa ƿorhte he cyrcan ·
	\end{example}
	\begin{example}{722}{37vin}{65}{***}
		Eala þu ualerius ic þe be-frine nu ·\\
		hƿæt dest þu mid \dhl{þā} \hlA{} þu durre ƿinne\\
		ongéan þon\textit{e} cásere (oððe ongein us) sƿilce þurh éaƿfæstrnysse ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:grammatical::other}

\begin{examples}
	\begin{example}{593}{03bas}{367}{***}
		Þa ge-brohte se dry-man · þone cnapan · to his deofle ·\\
		⁊ se deofol befrán · þone dƿeligendan cnapan ·\\
		gif hé ƿolde ón {\nextpage} hine gelyfan · ⁊ his hælende ƿiðsacen ·\\
		ƿið \dhl{þā} \thehl{þe} he gefremode his fulan galnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{604}{05seb}{183}{***}
		Þa ge-ƿende tranquillinus · aƿæg æfter þysum ·\\
		ac se heah-ge-refa · hét hine gefeccan\\
		dearnunga on niht · ⁊ him digellice bead\\
		anne gyldene ƿecg · ƿið \dhl{þam} \thehl{þe} he him tæhte\\
		þone mæran læce-cræft · þe hine sƿa mihte-lice gehealde ·
	\end{example}
	\begin{example}{703}{32ead}{64}{***}
		Eala þu bisceop to bysmore synd getaƿode\\
		þas earman land-leoda · and me nu leofre ƿære\\
		 ic on feohte feolle · ƿið \dhl{þā} \thehl{þe} min folc\\
		moste heora eardes brucan · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{711}{34cec}{315}{***}
		Ælces mannes miht þe on modignysse færð ·\\
		is soðlice \dhl{þam} gelíc \hlA{sƿilce} man siƿige\\
		ane bytte · ⁊ blaƿe hí fulle ƿindes ·\\
		⁊ ƿyrce siððan an þyrl þonn\textit{e} heo to-þunden bið\\
		on hire greatnysse þonne togæð seo miht ·
	\end{example}
	\begin{example}{719}{36tho}{360}{D}
		Mid \dhl{\hlA{þam}} \thehl{þe} ic hogode helpan þinū ƿife ·\\
		mid \dhl{þam} ic forleas min · ⁊ heo is mycele ƿyrse me ·\\
		þonne migdonia þe · ⁊ hí motodon lange ·
	\end{example}
	\begin{example}{820}{08aga}{62}{***}
		Quintian᷒ þa cƿæð ·  heo gecure oðer \dhl{ðæra} ·\\
		\hlA{sƿa} heo mid fordemdum dyslice for-ferde ·\\
		\hlA{sƿa} heo þam godum geoffrode · sƿa sƿa æðelboren ⁊ ƿis ·
	\end{example}
	\begin{example}{821}{11mil}{32}{***}
		Þa cƿ̅ se dema  hí oþer \dhl{þæra} dydon ·\\
		\hlA{sƿa} hí þam godum geoffrodon ⁊ arƿurðnysse hæfdon ·\\
		\hlA{sƿa} hi ða offrunge for-saƿon ⁊ gescynde ƿurdon ·\\
		smeageð nu ic bidde hƿæt eoƿ betst fremige ·
	\end{example}
	\begin{example}{836}{01chr}{114}{***}
		Seo saƿul hæfð sƿa sƿa ƿe ǽr cƿædon on hire gecynde · þære halgan þrynnysse anlicnysse · on \dhl{þan} \thehl{þe} heo hæfð gemynd · ⁊ andgit · ⁊ ƿyllan.
	\end{example}
	\begin{example}{857}{12wed}{116}{***}
		Gif man læt nu ænne þeof to slege ·\\
		hu ƿenst ðu · nolde he syllan ealle his æhta\\
		þeah þe | he ƿelig ƿære · ƿið \dhl{þan} \thehl{þe} he libban moste\\
		gif man him þæs geðafian ƿolde ·
	\end{example}
\end{examples}
